![](images/sch%C3%A9ma%20ehess.jpg)


Ce projet prend pour sujet les micro-utopies, les pratiques empiriques de personnes qui se rassemblent en collectifs autour d’un partage de « systèmes de valeurs alternatifs » (Graeber, 2019 : 29) et expérimentent d’autres façons de vivre en société au sein de « zones autonomes temporaires » (Bey, 1997). 
Je porte attention aux collectifs qui renouvellent les manières d’habiter notre monde à travers **l’expérience** qu’ils font de leur environnement. Zad, squats ; ces formes d’occupations proposent d’« **habiter en conscience d’habiter** », c’est-à-dire, d’être « relié aux autres et aux lieux » (Barbe, 2016 : 113). Ces **collectifs** perçoivent le lieu qu’ils occupent comme un espace relationnel fait d’expériences, se rapprochant en cela de ce que Augustin Berque nomme la chôra. Les « **expériences collectives alternatives** », entendues comme « propositions d’expérimentations de rapports sociaux et politiques régis par des principes, des questions et des solidarités décalés des normes dominantes » (Roux, 2018 : 12), naissent dans ces espaces qu’on peut qualifier de « **contre-espaces** » définis « par leurs capacités à développer en leur sein un processus autonome et autogéré » (Bazin, 2013). En réaction aux décisions géopolitiques d’aménagement du territoire, ces « dispositions spatiales interagissent avec les expériences sociales à la fois en fournissant un contexte concret et en soutenant les **représentations** de ces expériences, ce qui les rend **partageables**.» (N. Dockx & P. Gielen, 2018 : 346) 

## À l'origine de ce questionnement : un bookscanner

![](images/080.jpg)

→ [Présentation du bookscanner sur radio campus (à 40min)](https://www.mixcloud.com/radiocampusbruxelles/la-matinale-du-mardi-10-mai-2022/)

> Dans le jardin des communs, il y avait une cabane. Cachée par les feuilles, son ossature métallique était vêtue d'un grand chapeau noir. Ce n'était pas vraiment une cabane en réalité, puisqu'il n'y avait ni mur, ni fenêtre, ni porte. On ne pouvait pas s'y abriter mais on s'y retrouvait, on y rassemblait des bouquets de papiers numérisés puis imprimés. On y préparait des boutures de livres à offrir. Les voisins et les voisines s'y rendaient régulièrement pour arroser les mots qu'iels avaient semé. Dans cette cabane, on observait pousser des images et des textes. Les livres ne pouvaient pas fâner. Je ne comprenais pas pourquoi il fallait tant s'en occuper puisqu'ils ne pourrisaient pas. Mais on me répondit que l'oubli les faisaient mourir et que leurs graines dépendaient des lecteur·ices pour se propager. On me racontait qu'il fallait préserver la bibliodiversité. 

Durant un stage auprès du collectif [Luuse](http://www.luuse.io/), j'ai eu la chance de participer au lancement de l'axe de recherche auto-initié nommé "[Archivism](http://archivism.luuse.io/)", qui **questionne les formes d'archives** en invitant à penser la pratique des designers dans la "**sauvegarde des connaissances**, qu’il s’agisse de veiller à les archiver, ou de réfléchir à la manière dont elles peuvent se déployer".

Le bookscanner, construit dans le cadre d'une résidence au fab-lab de l'iMAL à Molenbeek, s'inscrit dans dans la préservation et la diffusion des savoirs écrits. Fabriqué empiriquement à partir de bribes de plans trouvés sur Internet, [sa documentation est à son tour rendue accessible](https://luuse.gitlab.io/recherche_formes-archives/book-scanner/site-documentation/). Ce numérisateur de livres fonctionne à l'aide d'un micro ordinateur, un raspberry-pi relié à un programme appelé [Pi-Scan](https://luuse.gitlab.io/recherche_formes-archives/book-scanner/site-documentation/piscan/) qui active les appareils photos du bookscanner et enregistre les prises de vue en une suite de fichiers. Le projet s'inspire modèle de Daniel Reetz et du bookscanner de l'École de Recherche Graphique, initié par  entretenu par le collectif du [Rideau de perles](https://wiki.erg.be/w/Rideau_de_perles). Le [Forum DIY Bookscanner](https://diybookscanner.org/) qui recense et archive les expérimentations de la communauté a été d'une aide utile lors de la fabrication de l'objet.

Le bookscanner fonctionne grâce à la **participation d'un réseau d'acteur·ices rassemblés autour de la numérisation des ressources**. Mis en marche par une action collective, il peut constituer le point de départ d'évènements, de lectures collectives ou d'arpentages. Une fois numérisés, les documents peuvent-être téléversés sur l'interface de la [documenthèque](http://localhost/archivism.luuse.io/documentheque.html), une bibliothèque numérique codée dans la poursuite du projet permettant aux participant·es de repartir avec les ressources hébergées puis téléchargées sur leur propre matériel.

*Fonctionnement de la documenthèque numérique :* 
![](images/usage-maxisource.svg "Crédits : Noé Lemarié")

*Quelques photos du lancement du Bookscanner le 10/05/2022 :*
![](images/signal-2022-05-14-200455_001.jpeg)
![](images/signal-2022-05-14-200455_005.jpeg)

Cette expérience a fait émerger la question de la préservation et de l’archivage des documents présents dans le lieu témoignant des **dynamiques collectives** qui s’y déroulent. Si « toute expérience collective est composée de savoirs qu’elle produit tout au long de son expérimentation » (Roux, 2018 : 80), les **savoirs** désignent des **habilités** acquises par l’expérience elle-même. Autrement dit, ces « contre-espaces » temporaires et souvent illégaux ont besoin de dispositifs et de moyens de préservation des savoirs qui s’y apprennent afin d’éviter leur disparition. Ainsi l’existence des luttes qui se manifestent par l’expérimentation dépend de leur transmission. 

## Comment les habitant·es des lieux auto-organisés transmettent les savoirs convoqués et façonnés par leurs expériences collectives et alternatives ?

Dès lors, comment les habitant·es des lieux auto-organisés transmettent les savoirs convoqués et façonnés par leurs expériences collectives et alternatives ? Au premier abord, cette question peut sembler dénuée de sens puisque si les savoirs sont par définition « vivants», comment peuvent-ils être transmis en dehors de l’expérimentation ? La question exige de les considérer à l’intérieur du champ plus large de mise en œuvre du travail du commun. Ainsi, la transmission des savoirs relève de la fabrication et de la mise en circulation des formes de **récits** qui les englobe. Il est alors question de leur **construction** – comment sont-ils fabriqués et quels sont les **médiums** utilisés  – , de leur **diffusion**  – par quels « médias » se propagent-ils – ainsi que de leurs destinataires ; sont-ils destinés à circuler en dehors du contre-espace, ou servent-ils pour la communauté ?

## Comment la transmission des savoirs charpente-t-elle le "travail du commun" mené dans des "zones autonomes temporaires" ?

Tandis que la transmission des récits semble s’adresser principalement au monde extérieur pour diversifier le récit proposé par les médias traditionnels, Benjamin Roux montre dans ses entretiens menés auprès de différents collectifs qu’elle relève d’avantage d’un outil de formation de la communauté1. Ainsi, le collectif s’attacherait à « **faire pour raconter** » autant qu’il s’adonnerait à « **raconter pour faire** » (Roux, 2018 : 83). Or, faire, n’est-ce pas déjà raconter ? En ce sens, l’expérimentation se traduit par un apprentissage et une transmission des savoirs déjà mis en récit. À titre d’exemple, faire expérience de l’apprentissage ou de la transmission de la reconnaissance des plantes médicinales, comme dans la zad de Notre-dame-des-Landes, ne revient-il pas à écouter ou raconter une mise en récit des pratiques « traditionnelles » héritées ? Ainsi, « faire » semble déjà « raconter » en même temps que « raconter » parait déjà « faire ». Si le « faire expérience » caractérise ces **micro-utopies**, « raconter » en semble aussi constitutif. Par conséquent, comment la transmission des savoirs charpente-t-elle le «**travail du commun**» mené dans des « zones autonomes temporaires » ? En effet, la transmission des savoirs semble faire appel à des récits autant qu’elle en féconde. Pascal Nicolas-Le Strat définit « travail du commun » comme une **« activité »** invitant à l’expérimentation de formes d’organisation horizontale, en autonomie, sollicitant l’entraide et la coopération, où le commun désigne une chose « qu’il s’agit collectivement de **faire advenir**, et de le faire en situation » (Nicolas-Le Strat, 2016 : 57).

## Faire collectif 

En reprenant les modalités de fonctionnement des collectifs auto-gérés, on peut émettre l’hypothèse que l’acte de transmettre participe au maintien de la communauté tant sur le moment même qu’à plus long terme. En effet, la transmission crée des **liens** qui fédèrent les habitant·es, ce qui semble favoriser l’obtention d’un collectif signifiant la « **collaboration** de plusieurs personnes partageant un désir commun pendant un temps donné et **s’organisant** en conséquence » (Roux, 2018 : 12).
Transmettre et recevoir paraissent **rassembler** autour d’une histoire commune qui témoigne d’une **culture** de résistance inscrite dans le temps instituant la communauté1. Faire appel aux récits des luttes précédentes contribue à ancrer ces dernières expérimentations dans une **mémoire des luttes**2 « cruciale pour les collectifs alternatifs » où la « culture des précédents [est] un enjeu de construction de nouvelles sociétés » (Roux, 2018 : 15). Sur le terrain, transmettre les savoirs assure leur pérennité qui apparaît nécessaire à **l’autonomie**. L’acte de transmettre signifie aussi un acte de partage des savoirs qui semble garantir une certaine forme **d’horizontalité** essentielle à **l’autogestion**. Enfin, si « le chantier redevient le lieu premier de la**transmission des gestes**3 », il ne s’agit pas moins de gestes de construction « matériels » que de **construction d’utopies**. Ainsi, la transmission est porteuse d’espoir en ce que « ce travail du commun profite de ce **ruissellement** des expériences autonomes (…) dont l’histoire parvient jusqu’à nous et contribue à **documenter nos espoirs** ». (Nicolas-Le Strat, 2016 : 145).

## Recueillir les traces et les indices des récits passés et en train de se faire

Les récits décrits par Yves Citton comme des «**discours qui raconte[nt] une histoire** » (Roux, 2018 : 33) pourraient être distingués en fonction de leur temporalité. En effet, sur le terrains cohabitent des récits collectifs ancrés dans le passé faisant état de la « **mémoire collective des luttes** » (Roux, 2016 : 79)  et des récits en train de se « faire ». Outre les histoires orales, des traces de récits du « passé » peuvent exister par leur présence matérielle. Les **artefacts** racontent des histoires ; leurs matériaux, leurs formes, et leurs couleurs parlent tant de leur processus de fabrication que de leur contexte social, géographique, politique, économique de production. L’usure témoigne des marques du temps, tandis que leur agencement spatial traduit les rapports qu’ils entretiennent au présent. Ces récits ne sont pas figés dans le temps mais **réactualisés** par leur mise en mouvement. Ce faisant, la mémoire des luttes se voit réappropriée : les **histoires peuvent-être performées**. Il s’agirait de saisir comment les récits collectifs du passé sont présents et présentés au sein des expériences collectives actuelles. D’autre part, en entendant dans l’acte de « faire » l’acte de transmettre, comment les habitant·es construisent un** récit commun** ? À quoi ressembleraient des architectures, des artefacts matériels et des dispositifs qui prendraient pour paramètre leur** potentiel de transmission** ? Si il existe un design du « capotage1» et de l’irréparable, ces contre-espaces font-ils émerger une esthétique de l’ouverture et de la réappropriation ? Les pratiques du bricolage, de l’assemblage et de la récupération en seraient-elles constitutives ? Porter attention aux **traces** qui fabriquent ces récits apporterait des réponses en interrogeant tant leurs caractéristiques matérielles que leurs circulations, agencements, usages et traitements afin de saisir les manières dont elles sont mises en récits. Des traces visibles qui en devenant lisibles font émerger des possibles.
Autrement dit, il faudrait adopter une démarche visant à relever les « mediums, supports qui traduisent « des expériences, des pratiques, des langages, des dispositifs » relevant du « travail du commun » (Nicolas-Le Strat, 2016 : 156). Notices, règles, signalétiques, photographies, dessins, notes de réunions ; il reviendrait de détailler les types « d’indices » utilisés dans le travail d’écriture d’un récit commun en vue d’éclairer les manières dont ils deviennent des documents. La production de ces documents relève d’un « **acte profondément communicationnel et social**, inscrit dans une dimension politique forte : c’est **trouver place** dans un espace social, contribuer au développement de cet espace social par son **engagement** dans un collectif » (Cordier, 2019 : 25).

## Intterogations méthodologiques et épistémologiques 

## Méthodologie 

Cette démarche de recueil d’indices pose des interrogations méthodologiques et épistémologiques.
En effet, la lecture des traces requiert une compréhension du système de références auquel elles renvoient que les occupant·es sont les plus à même de déchiffrer. Autrement dit, un document est « une image qui a un rôle à performer 1» dont les modalités de performance dépendent du contexte général dans lequel il se situe. Ainsi, quels **gestes de recueil de données** adopter ? Ne faudrait-il pas d’avantage participer au « faire expérience » ? Comprendre les modalités de transmission des savoirs par la fabrication de récits communs ne nécessiterait-il pas une participation des occupant·es au travail de récolte des données ? En ce sens, si il apparaît difficilement concevable d’étudier le « travail du commun » sans y prendre part, le processus de recherche ne pourrait-il pas être en lui même un « travail du commun » ? Cela implique de tester de nouvelles formes d’organisation, de méthodes empirique et collective où les habitant·es y participent activement, en d’autres termes : « [d’] associer des pratiques de recherches (…) qui entrent dans l’action en collaboration étroite avec les personnes concernées » (Nicolas-Le Strat, 2016 : 197). Cette co-production permettrait d’une part une lecture critique du regard situé du chercheur dans la construction des documents et des récits, et d’autre part, faciliterait son accueil sur le terrain. En effet, il·elle représente un système universitaire sous la tutelle de l’État sous-tendant une certaine forme d’autorité là où les savoirs issus des**expériences alternatives sont souvent disqualifiés et invisibilisés dans et par la sphère académique**. De part ses exigences scientifiques, la chercheuse s’attacherait à « raconter la complexité » permettant au collectif de « ne pas devenir prisonnier de son propre mythe » (Roux, 2018 : 102). Hugues Bazin propose de travailler avec les enquêté·es sous la forme d’un «** laboratoire social** » visant à « dégager un processus de coproduction sociale et scientifique en mettant des acteurs dans une posture réflexive, c’est-à-dire en tant qu’acteurs chercheurs et co-auteurs des processus » (Bazin, 2013). Toutefois pour parvenir à ces fins, quels **outils**, entendus comme « la prolongation du corps collectif2 » mettre en œuvre ? Si Caroline Gatt et Tim Ingold « propos[ent] une anthropologie par le biais du design3 », comment le design peut-il être mis à contribution dans un travail de recherche ? Je perçois trois agencements qui rendent son usage possible et souhaitable. Le premier résulte du travail du designer définit par Anne-lyse Renon comme la manière d’« imaginer des artefacts dont le but est de créer de la connaissance » en « **pens[ant] par les formes et les matérialités**4 » à travers une approche pluridisciplinaire. Ainsi, le design en tant que «**geste épistémique de production des objets et des savoirs**5 » complète les outils ethnographiques « traditionnels ». La « **technographie** », soit « l’ensemble des procédés d’écritures des techniques singulières et fertiles » se propose comme une méthode d’enquête visant à « produire des connaissances par le biais d’une pratique visuelle et matérielle qui possède une esthétique propre » (Nova, Hirt, 2019 : 10). Je souhaiterais poursuivre cette recherche d’outils par un détour vers le numérique. Adepte d’une pratique bricolée du codage informatique, quelle place accorder aux outils numériques mis en œuvre dans la construction collective de la connaissance ? Le deuxième vise à adopter une réflexion autour d’un **design « ouvert »** dans le processus de recherche implique un mise en forme de l’accès au processus en train de se faire. Le troisième amène à considérer le design peut entrer en scène lors de la diffusion de la recherche, à travers la mise en place de dispositifs de publications alternatives. 

### Chercher comment chercher : s'outiller

Dotée d'outils empruntés au design numérique, la question du choix des outils au sein du processus de recherche m'est centrale. Ainsi, ce site rassemble différents **programmes bricolés** afin de servir la réalisation de la recherche. L'outil bibliographique donne à voir l'ensemble des ressources lues. L'inventaire des dispositifs récupère les données du logiciel Tropy contribuant à présenter le recueil des différentes pratiques sous la formes d'une page web. Le journal de bord rend compte de l'avancée de la recherche.
Dans l'idée d'un partage des connaissances et de la **transparence des conditions de la production de savoirs**, il m'apparaît important de rendre visible le processus qui se cache derrière la démarche. 
Il s'agit de **documenter** les différentes étapes, de garder une trace nécessaire à l'adoption d'une forme de réflexivité. 

